\chapter{Teorema di Cauchy-Kovalevski}
Perché non Kovalevskaya
Chi è K
Cronologia delle dimostrazioni
Abbreviato CK
\section{Versione per EDO}
Versione per EDO
\section{Versione per EDP quasi-lineari}
Versione per EDP quasi-lineari
\section{Versione per EDP non lineari}
Versione per EDP non lineari
Riscrivere l'equazione come un problema di evoluzione (vedi pdf)
\section{Versione astratta}
Versione astratta
\section{Esempi}

I prossimi tre esempi riguardano:
\begin{enumerate}[1]
\item Importanza della richiesta di analiticità
\item Importanza delle superfici non caratteristiche
\item Instabilità delle soluzioni di equazioni ellittiche
\end{enumerate}

\setcounter{example}{0}


\begin{example}[\textbf{Lewy}]

\end{example}



\begin{example}[\textbf{Kovalevski}]
Questo esempio, dovuto a Kovalevski stessa, è utile a comprendere più a fondo, in modo quanto più essenziale possibile, 
l'importanza, o meglio la necessità, di assumere che la superficie scelta per assegnare i dati di Cauchy non sia caratteristica 
per l'equazione differenziale in osservazione.\\ 
Si consideri quindi il seguente problema di Cauchy per l'equazione del calore in una dimensione:
\begin{align} 
\label{eq:1}
u_t-u_{xx}&=0\\ 
\label{eq:2}
u(x,0)&=\frac{1}{1+x^2} \quad \forall x \in \mathbb{R}
\end{align}
\begin{remark}
La condizione per $u_x$ su $\Gamma$ necessaria per completare il problema di Cauchy è già implicitamente imposta dall'equazione (\ref{eq:2}).
\end{remark}
L'obiettivo che ci si pone è quello di dimostrare che non ammette soluzioni analitiche in un intorno dell'origine.

\begin{enumerate}
\item
Per cominciare si osserva che in questo caso la superficie su cui sono stati assegnati i dati di Cauchy $(1.2)$ è $\Gamma:=\left\lbrace(x,t) \in \mathbb{R}^2:t=0\right\rbrace$. Essa in ogni punto ha come versore normale $(0,1)$ ed è, quindi, caratteristica per l'equazione (\ref{eq:1}), poiché
$$\sum_{|\alpha|=2}^{\;} a_\alpha \boldsymbol{\nu}^\alpha = a_{(2,0)}\boldsymbol{\nu}^{(2,0)} = 0.$$
\item
Per assurdo si supponga di avere una soluzione del problema $u$ analitica in un intorno dell'origine, ovvero:
$$u(x,t) = \sum_{\alpha = (\alpha_1, \alpha_2) }^{\;} c(\alpha) x^{\alpha_1} t ^{\alpha_2}, \quad
 c(\alpha) = \frac{D^\alpha u(0,0)}{\alpha!}$$
dove $|(x,t)|<r$ per qualche $r>0$.
\item
Si calcola i valori dei coefficienti $c(2n,0)$ $\forall n \in \mathbb{N}$.\\
Per fare questo si sviluppa in serie di potenze centrata nell'origine la funzione del problema di Cauchy:
$$\frac{1}{1+x^2} = \frac{d}{dx}\arctan(x) = \frac{d}{dx}\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^n}{2n+1}x^{2n+1} 
= \sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n x^{2n} \quad \forall x \in \mathbb{R}.$$
Da questa serie si ottengono le seguenti relazioni:
\begin{align*}
D_x^{2n}u(0,0) &= \frac{d^{2n}}{dx^{2n}} \left. \frac{1}{1+x^2}\right|_{x=0} = (-1)^n (2n)!\\
D_x^{2n+1}u(0,0) &= \frac{d^{2n+1}}{dx^{2n+1}} \left. \frac{1}{1+x^2} \right|_{x=0} = 0
\end{align*} 
dalle quali si ricava: $c(2n,0)=(-1)^n$ e $c(2n+1,0)=0$.
\item
Si calcolano i valori dei coefficienti $c(2n,n)$ e si dimostra che  $c(2n,n) \xrightarrow{n\rightarrow\infty} +\infty$.\\
Per fare questo, invece, si sfrutta l'equazione $(1.1)$ per ottenere la seguente relazione tra i coefficienti:
\begin{equation} 
\label{eq:3}
c(\alpha_1,\alpha_2+1) = \frac{(\alpha_1+2)(\alpha_1+1)}{(\alpha_2+1)}c(\alpha_1+2,\alpha_2).
\end{equation}
Si utilizza, quindi, quest'ultima 
\begin{align*}
c(2n,n) &= \frac{(2n+2)(2n+1)}{n}c(2n+2,n-1)   &(\ref{eq:3})\quad\text{con}\quad\alpha_1=2n,\; \alpha_2+1=n\\
 &= \ldots = \frac{(2n+2n)\cdots(2n+1)}{n!}c(2n+2n,0) &\text{\quad iterando su } n\\
 &= \frac{(4n)!}{(2n)!n!} (-1)^{2n} \\
 &\sim \frac{1}{\sqrt{\pi n}}\left(\frac{64n}{e}\right)^n \xrightarrow{n\rightarrow\infty} +\infty  &\text{per la formula di Stirling}
\end{align*}
\item
Si completa il ragionamento in modo immediato osservando che 
$c(2n,n) x^{2n} t ^{n}\xrightarrow{n\rightarrow\infty} +\infty$ $\forall (x,t) \neq (0,0)$, 
infatti ciò implica direttamente che la serie di potenze non converge in ogni punto diverso dall'origine e questo è assurdo.
\end{enumerate}
\end{example}


\begin{example}[\textbf{Equazione di Laplace}]

\end{example}

